---
title: >-
    بخش ۲۲ - حافظ شیرازی قُدِّسَ سِرُّه
---
# بخش ۲۲ - حافظ شیرازی قُدِّسَ سِرُّه

<div class="n" id="bn1"><p>وهُوَ فخرالمتألّهین، خواجه شمس الدین محمد الحافظ بن شیخ کمال الدین شیخ غیاث الدین. آبا و اجدادش از علما و فضلا بوده‌اند و خود تحصیل مراتب حکمیه پیش مولانا شمس الدین عبداللّه شیرازی که از معاریف فضلاست نموده و ظهورش در زمان دولت آل مظفر بوده. حکیمی است صاحب مایه و عارفی است بلندپایه. از فحول محققین و از اماجد کاملین. صاحب علم الیقین. با شیخ عماد فقیه و شاه نعمة اللّه ماهانی و شیخ علی کلاءِ شیرازی و زین الدین خوافی و شاه داعی اللّه و سید ابوالوفای شیرازی و جمعی کثیر از عرفا و فضلا معاصر بوده. ولی ثابت نیست که نسبت ارادت به کدام کامل درست نموده. اشعار حکمت آثارش چنان در دل هر طایفه نشسته که اکثر فِرَق مختلفه او را هم مسلک خویش دانسته‌اند. وقتی در محفل یکی از عرفا مذکور شد که جامی در نفحات نوشته که حافظ پیری نداشته، فرمود که اگر بی پیر چون حافظ توان شد، کاش مولوی جامی هم پیر نداشتی. بعضی گویند که این بیت خواجه حافظ در جواب بیت سید نورالدین نعمت اللّه ماهانی قُدِّسَ سِرُّه دلالت کند بر اخلاص او به خدمت سید. زیرا که سید نعمت اللّه ولی گفته است:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ما خاک راه را به نظر کیمیا کنیم</p></div>
<div class="m2"><p>هر درد را به گوشهٔ چشمی دوا کنیم</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>و حافظ گوید:</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>آنان که خاک را به نظر کیمیا کنند</p></div>
<div class="m2"><p>آیا بود که گوشهٔ چشمی به ماکنند</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>به هر صورت در جلالت قدر خواجه مجالِ سخن نیست. از سخنانش ظاهر است که مشرب عالی داشته و دیوان معرفت بنیانش در همهٔ آفاق رایت شهرت افراشته. او را جهت جذبه بر سلوک غالب و روش رندی را طالب بوده، چنان که سلطان احمد جلایر مکرر التماس مجالست وی کرده، مقبول نیفتاد و وقتی که امیر تیمور او را ملاقات نمود لباس وی در کمال اندراس بود. مجملاً فرزانه‌ای است یگانه و مدقق و فاضلی است بینا و محقق. وفاتش در سنهٔ ۷۹۱ واقع گردید. مضجعش در خارج حصار شیراز زیارتگاه ارباب نیاز است. دیوانش ابیات ملحقهٔ بسیار دارد، گویند شاه قاسم انوار اغلب دیوان ایشان را مطالعه می‌فرموده. اگرچه فی الحقیقه همگیِ اشعار دیوان آن جناب عارفانه واقع شده. لیکن بنا بر تنگی حوصلهٔ این کتاب به بعضی از آن قناعت شد:</p></div>
<div class="c"><p>فی الغزلیّات</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>به می سجاده رنگین کن گرت پیر مغان گوید</p></div>
<div class="m2"><p>که سالک بی خبر نبود ز راه و رسم منزل ها</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>شبی تاریک و بیم موج، گردابی چنین هایل</p></div>
<div class="m2"><p>کجا دانند حال ما سبکباران ساحل ها</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>کشتی شکستگانیم ای باد شرطه برخیز</p></div>
<div class="m2"><p>شاید که باز بینیم دیدار آشنا را</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>در کوی نیکنامی ما را گذر ندادند</p></div>
<div class="m2"><p>گر تو نمی‌پسندی تغییر ده قضا را</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>حافظ به خود نپوشید این خرقهٔ می آلود</p></div>
<div class="m2"><p>ای شیخ پاک دامن معذور دار ما را</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>ما مریدان رو به سوی کعبه چون آریم چون</p></div>
<div class="m2"><p>رو به سوی خانهٔ خمار آرد پیر ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>عقل‌اگرداند که‌دل‌دربند زلفش چون خوش است</p></div>
<div class="m2"><p>عاقلان دیوانه گردند از پیِ زنجیر ما</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>گر چنین جلوه کند مغبچهٔ باده فروش</p></div>
<div class="m2"><p>خاک روبِ در میخانه کنم مژگان را</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>ترسم آن قوم که بر دردکشان می‌خندند</p></div>
<div class="m2"><p>در سرِ کارِ خرابات کنند ایمان را</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>ما در پیاله عکس رخ یار دیده‌ایم</p></div>
<div class="m2"><p>ای بی خبر ز لَذّتِ شربِ مدام ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>ترسم که صرفه‌ای نبرد روز بازخواست</p></div>
<div class="m2"><p>نانِ حلال شیخ ز آب حرام ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>هرگز نمیرد آنکه دلش زنده شد به عشق</p></div>
<div class="m2"><p>ثبت است بر جریدهٔ عالم دوام ما</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>حدیث از مطرب و می گو و راز دهر کمتر جو</p></div>
<div class="m2"><p>که کس نگشود ونگشاید به حکمت این معمارا</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>با دل آرامی مرا خاطر خوش است</p></div>
<div class="m2"><p>کز دلم یک باره برد آرام را</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>گر چه بدنامی است نزد عاقلان</p></div>
<div class="m2"><p>ما نمی‌خواهیم ننگ ونام را</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>رازِ درون پرده ز رندان مست پرس</p></div>
<div class="m2"><p>کاین حال نیست زاهد عالی مقام را</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>عنقا شکار کس نشود دام باز چین</p></div>
<div class="m2"><p>کانجا همیشه باد به دست است دام را</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>به خلق و لطف توان کرد صید اهل نظر</p></div>
<div class="m2"><p>به دام و دانه نگیرند مرغ دانا را</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>شب تار است و رهِ وادی ایمن در پیش</p></div>
<div class="m2"><p>آتش طور کجا وعدهٔ دیدار کجاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>آن کس است اهل بشارت که اشارت داند</p></div>
<div class="m2"><p>نکته‌ها هست بسی محرمِ اسرار کجاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>هر سر موی مرا با تو هزاران کار است</p></div>
<div class="m2"><p>ما کجایی و ملامتگرِ بیکار کجاست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>با که این نکته توان گفت که آن سنگین دل</p></div>
<div class="m2"><p>کشت ما را و دم عیسیِ مریم با اوست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>خم ها همه در جوش و خروشند ز مستی</p></div>
<div class="m2"><p>و آن می که در آنهاست حقیقت نه مجاز است</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>فقیه مدرسه دی مست بود و فتوی داد</p></div>
<div class="m2"><p>که می حرام ولی بِه ز مال اوقاف است</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>درین چمن گل بی خار کس نچید آری</p></div>
<div class="m2"><p>چراغ مصطفوی با شرارِ بولهبی است</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>غلام همت آنم که زیرِ چرخ کبود</p></div>
<div class="m2"><p>ز هرچه رنگ تعلق پذیرد آزاد است</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>یک قصه بیش نیست غم عشق و این عجب</p></div>
<div class="m2"><p>از هر کسی که می‌شنوم نامکرر است</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>در راه او شکسته دلی می‌خرند و بس</p></div>
<div class="m2"><p>بازار خودفروشی از آن راه دیگر است</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>قلندران طریقت به نیم جو نخرند</p></div>
<div class="m2"><p>قبای اطلس آن کس که از هنر عاریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>لطیفه‌ایست نهانی که عشق از آن خیزد</p></div>
<div class="m2"><p>که نام او نه لب لعل و خط زنگاری است</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>وقت آن شیرین قلندرخوش که دراطوارسیر</p></div>
<div class="m2"><p>ذکر تسبیح ملک در حلقهٔ زنار داشت</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>زمانه افسر شاهی نداد جز به کسی</p></div>
<div class="m2"><p>که سرفرازی عالم درین کله دانست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>مباش در پی آزار و هرچه خواهی کن</p></div>
<div class="m2"><p>که در طریقت ما غیر از این گناهی نیست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>در اندرون من خسته دل ندانم کیست</p></div>
<div class="m2"><p>که من خموشم و او در فغان و در غوغاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>سرم به دنیی و عقبی فرو نمی‌آید</p></div>
<div class="m2"><p>تبارک اللّه از این فتنه‌ها که در سر ماست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>دولت آنست که بی خون دل آید به کنار</p></div>
<div class="m2"><p>ورنه با سعی و عمل باغ جنان این همه نیست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>طمع خام بین که قصّهٔ فاش</p></div>
<div class="m2"><p>از رقیبان نهفتنم هوس است</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>هر وقت خوش که دست دهد مغتنم شمار</p></div>
<div class="m2"><p>کس را وقوف نیست که انجام کار چیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>مستور و مست جمله چو از یک قبیله‌اند</p></div>
<div class="m2"><p>ما دل به عشوهٔ که دهیم اختیار چیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>راز درون پرده چه داند، فلک خموش</p></div>
<div class="m2"><p>ای مدعی نزاع تو با پرده دار چیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>زاهد شراب کوثر و حافظ پیاله خواست</p></div>
<div class="m2"><p>تا در میانه خواستهٔ کردگار چیست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>اگر به زلفِ سیاهِ تو دست ما نرسد</p></div>
<div class="m2"><p>گناه بخت پریشان و دست کوته ماست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>نه من ز بی عملی در جهان ملولم و بس</p></div>
<div class="m2"><p>ملامت علماء هم ز علم بی عملی است</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>تو و طوبی و ما و قامت یار</p></div>
<div class="m2"><p>فکر هر کس به قدر همت اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>گر من آلوده دامنم چه زیان</p></div>
<div class="m2"><p>همه عالم گواهِ عصمت اوست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>آنچه زر می‌شود از پرتو آن قلب سیاه</p></div>
<div class="m2"><p>کیمیاییست که در صحبتِ درویشان است</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>من آن نی‌ام که دهم نقدِ دل به هر شوخی</p></div>
<div class="m2"><p>در خزانه به مهر تو و نشانهٔ تست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>یارب این کعبهٔ مقصود تماشاگه کیست</p></div>
<div class="m2"><p>که مغیلان طریقش گل و نسرین منست</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>دیدن روی ترا دیدهٔ جان بین باید</p></div>
<div class="m2"><p>این کجا مرتبهٔ چشم جهان بین من است</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>عاشق که شد یار به حالش نظر نکرد</p></div>
<div class="m2"><p>ای خواجه درد نیست وگر نه طبیب هست</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>در عشق خانقاه و خرابات فرق نیست</p></div>
<div class="m2"><p>هر جا که هست پرتوِ روی حبیب هست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>مصلحت نیست که از پرده برون افتد راز</p></div>
<div class="m2"><p>ورنه در مجلسِ رندان خبری نیست که نیست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>راهی است راه عشق که هیچش کناره نیست</p></div>
<div class="m2"><p>آنجا جز اینکه بسپارند چاره نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>فرصت شمر طریقهٔ رندی که این نشان</p></div>
<div class="m2"><p>چون راه گنج بر همه کس آشکاره نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>هر گه که دل به عشق دهی خوش دمی بود</p></div>
<div class="m2"><p>در کار خیر حاجت هیچ استخاره نیست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>زاهد ظاهرپرست از حال ما آگاه نیست</p></div>
<div class="m2"><p>هرچه گوید در حق ما جای هیچ اکراه نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>در طریقت هرچه پیش سالک آید خیر اوست</p></div>
<div class="m2"><p>بر صراط مستقیم ای دل کسی گمراه نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>این‌چه‌استغناست‌یارب‌وین‌چه قادر حکمت است</p></div>
<div class="m2"><p>کاین همه زخم نهان هست و مجالِ آه نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>هرچه هست از قامت ناسازِ بی اندامِ ماست</p></div>
<div class="m2"><p>ورنه تشریفِ تو بر بالای کس کوتاه نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>بندهٔ پیر خراباتم که لطفش دایم است</p></div>
<div class="m2"><p>ورنه لطف شیخ و زاهد گاه هست و گاه نیست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>رندان تشنه لب را آبی نمی‌دهدکس</p></div>
<div class="m2"><p>گویی ولی شناسان رفتند ازین ولایت</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>در این شب سیاهم گم گشت راهِ مقصود</p></div>
<div class="m2"><p>از گوشه‌‌ای برون آی ای کوکبِ هدایت</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>این راه را نهایت صورت نمی‌توان بست</p></div>
<div class="m2"><p>کش صدهزار منزل بیش است در بدایت</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>شیدا ز آن شدم که نگارم چو ماه نو</p></div>
<div class="m2"><p>ابرو نمود و جلوه گری کرد و روببست</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>حافظ هر آنکه عشق نورزید ووصل خواست</p></div>
<div class="m2"><p>احرامِ طوفِ کعبهٔ دل بی وضو ببست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>حدیث هول قیامت که گفت واعظِ شهر</p></div>
<div class="m2"><p>کنایتی است که از روزگارِ هجران گفت</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>شرح مجموعهٔ گل مرغ سحر داند و بس</p></div>
<div class="m2"><p>که نه هر کو ورقی خواند معانی دانست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>به دُرد و صاف ترا حکم نیست دم درکش</p></div>
<div class="m2"><p>که هرچه ساقیِ ما ریخت عینِ الطاف است</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>من هم اول که سرِ زلف تو دیدم گفتم</p></div>
<div class="m2"><p>که پریشانی این سلسله را آخر نیست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>گرپیر مغان مرشد من شد چه تفاوت</p></div>
<div class="m2"><p>در هیچ سری نیست که سری ز خدا نیست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>معشوقه عیان می‌گذرد بر تو ولیکن</p></div>
<div class="m2"><p>اغیار همی بیند از آن بسته نقاب است</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>ز پادشاه و گدا فارغم بحمداللّه</p></div>
<div class="m2"><p>گدایِ خاک در دوست پادشاه من است</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>گناه اگر چه نبود اختیار ما حافظ</p></div>
<div class="m2"><p>تو در طریق ادب کوش و گو گناه من است</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>ای آنکه به تقریر و بیان دم زنی از عشق</p></div>
<div class="m2"><p>ما با تو نداریم سخن، خیر و سلامت</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>درویش مکن ناله ز شمشیر احبا</p></div>
<div class="m2"><p>کاین طایفه از کشته ستانند غرامت</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>می‌دمد هر کسش افسونی و معلوم نشد</p></div>
<div class="m2"><p>که دلِ نازک او مایل افسانهٔ کیست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>ما در درون سینه هوایی نهفته‌ایم</p></div>
<div class="m2"><p>بر باد گر رود سرِ ما بر هوا رود</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>گنج زر گر نبود کُنجِ قناعت باقی است</p></div>
<div class="m2"><p>آنکه آن داد به شاهان به گدایان این داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>خوش عروسی است جهان از رهِ صورت لیکن</p></div>
<div class="m2"><p>هر که پیوست بدو عمر خودش کابین داد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>ما و می و زاهدان و تقوی</p></div>
<div class="m2"><p>تا یار سرِ کدام دارد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>می خور که صد گناه ز اغیار در حجاب</p></div>
<div class="m2"><p>بهتر ز طاعتی که به روی و ریا کنند</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>اگر به بادهٔ رنگین دلم کشد شاید</p></div>
<div class="m2"><p>که بویِ خیر ز زهد و ریا نمی‌آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>مقیم حلقهٔ ذکر است دل بدان امید</p></div>
<div class="m2"><p>که حلقه‌ای ز سرِ زلف یار بگشاید</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>جهانیان همه گر منع من کنند از عشق</p></div>
<div class="m2"><p>من آن کنم که خداوندگار فرماید</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>نخواهد این چمن از سرو ولاله خالی ماند</p></div>
<div class="m2"><p>یکی همی رود و دیگری همی آید</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>به خیر خاطر ما کوش کاین کلاه نمد</p></div>
<div class="m2"><p>بسا شکست که بر افسر شهی آورد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>منظر دل نیست جایِ صحبت اغیار</p></div>
<div class="m2"><p>دیو چو بیرون رود فرشته درآید</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>صالح و طالح متاعِ خویش نمودند</p></div>
<div class="m2"><p>تا که ز چشم افتد و که در نظر آید</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>به سرّ جامِ جم آنگه نظر توانی کرد</p></div>
<div class="m2"><p>که خاکِ میکده کُحلِ بصر توانی کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>گداییِ در میخانه طُرفه اکسیری است</p></div>
<div class="m2"><p>گر این عمل بکنی خاکِ زر توانی کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>جمالِ یار ندارد نقاب و پرده ولی</p></div>
<div class="m2"><p>غبارِ ره بنشان تانظر توانی کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>ثواب روزه و حج قبول آن کس راست</p></div>
<div class="m2"><p>که خاکِ میکدهٔ عشق را زیارت کرد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>درِ میخانه ببستند خدایا مپسند</p></div>
<div class="m2"><p>که درِ خانهٔ تزویر و ریا بگشایند</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>مردم ز اشتیاق و در این پرده راه نیست</p></div>
<div class="m2"><p>یا هست و پرده دار نشانم نمی‌دهد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>چو عاشق می‌شدم گفتم که بردم گوهرِ مقصود</p></div>
<div class="m2"><p>ندانستم که این دریا چه موج بی کران دارد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>سر خدا که عارف سالک به کس نگفت</p></div>
<div class="m2"><p>در حیرتم که باده فروش از کجا شنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>پندِ حکیم عین صوابست و محض لطف</p></div>
<div class="m2"><p>فرخنده بخت آنکه به سمعِ رضا شنید</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>بس تجربه کردیم درین دیرِ مکافات</p></div>
<div class="m2"><p>با دردکشان هر که درافتاد برافتاد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>بر سرِ تربتِ ما چون گذری همت خواه</p></div>
<div class="m2"><p>که زیارتگهِ رندان جهان خواهد بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>برو ای زاهد خود بین که به چشم من و تو</p></div>
<div class="m2"><p>راز این پرده نهان است و نهان خواهد بود</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>گویند سنگ لعل شود در مقام صبر</p></div>
<div class="m2"><p>آری شود ولیک به خونِ جگر شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>صد نکته غیر حسن بباید که تاکسی</p></div>
<div class="m2"><p>مقبول طبع مردم صاحب نظر شود</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>مرید پیر مغانم ز من مرنج ای شیخ</p></div>
<div class="m2"><p>چرا که وعده تو کردی و او به جا آورد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>مرا تو عهدشکن خوانده‌ای و می‌ترسم</p></div>
<div class="m2"><p>که با تو روزِ قیامت همین خطاب رود</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>حجاب راه تویی حافظ از میان برخیز</p></div>
<div class="m2"><p>خوشا کسی که درین راه بی حجاب رود</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>با هیچ کس نشانی زان دلستان ندیدم</p></div>
<div class="m2"><p>یا من خبر ندارم یا او نشان ندارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>هر شبنمی در این راه صد بحر بی کران است</p></div>
<div class="m2"><p>دردا که این معما شرح و بیان ندارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>ای دل طریق رندی از محتسب بیاموز</p></div>
<div class="m2"><p>مست است در حق او کس این گمان ندارد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>ما بدان مقصد عالی نتوانیم رسید</p></div>
<div class="m2"><p>هم مگر پیش نهد لطف توام گامی چند</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>پیر میخانه چه خوش گفت به دردی کِش خویش</p></div>
<div class="m2"><p>که مگو حالِ دل سوخته با خامی چند</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>زاهد از حلقهٔ رندان به سلامت بگذر</p></div>
<div class="m2"><p>تا خرابت نکند صحبت بدنامی چند</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>طمع در آن لب شیرین نکردنم اولی است</p></div>
<div class="m2"><p>ولی چگونه مگس از پی شکر نرود</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>بپوش دامنِ عفوی به ذلت منِ مست</p></div>
<div class="m2"><p>که آبروی شریعت به این قدر نرود</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>خستگان را که طلب باشد و قوت نبود</p></div>
<div class="m2"><p>گر تو بیداد کنی شرط مروت نبود</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>گر من از میکده همت طلبم عیب مکن</p></div>
<div class="m2"><p>پیر ما گفت که در صومعه همت نبود</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>عجب راهی است راه عشق کانجا</p></div>
<div class="m2"><p>کسی سر برکند کش سر نباشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>بشوی اوراق اگر همدرس مایی</p></div>
<div class="m2"><p>که علمِ عشق در دفتر نباشد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>من آن نگینِ سلیمان به هیچ نستانم</p></div>
<div class="m2"><p>که گاه گاه درو دست اهرمن باشد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>آن شرحِ بی نهایت کز حسن دوست گفتند</p></div>
<div class="m2"><p>حرفیست از هزاران کاندر عبارت آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>عیبم بپوش زنهار ای خرقهٔ می آلود</p></div>
<div class="m2"><p>کاین پیرِ پاک دامن بهر زیارت آمد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>آنچه سعی است من اندر طلبت خواهم کرد</p></div>
<div class="m2"><p>این قدر هست که تغییر قضا نتوان کرد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>در کارخانهٔ عشق از کفر ناگزیر است</p></div>
<div class="m2"><p>آتش که را بسوزد گر بولهب نباشد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>عاقلان نقطهٔ پرگار وجودند ولی</p></div>
<div class="m2"><p>عشق داند که درین دایره سرگردانند</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>لاف عشق و گله از یار، زهی لافِ دروغ</p></div>
<div class="m2"><p>عشقبازانِ چنین مستحق هجرانند</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>گر شوند آگه از اندیشهٔ ما مغبچگان</p></div>
<div class="m2"><p>بعد ازین خرقهٔ صوفی به گرو نستانند</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>بگشای تربتم را بعد ازوفات و بنگر</p></div>
<div class="m2"><p>کز آتشِ درونم دود از کفن درآید</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>ساقیا جام می ام ده که نگارندهٔ غیب</p></div>
<div class="m2"><p>نیست معلوم که در پردهٔ اسرار چه کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>آنکه بر نقش زد این دایرهٔ مینایی</p></div>
<div class="m2"><p>کس ندانست که در گردشِ پرگار چه کرد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>نه به هفت آب که رنگش به صد آتش نرود</p></div>
<div class="m2"><p>آنچه با خرقهٔ صوفی میِ انگوری کرد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>دانی که چنگ و عود چه تقریر می‌کنند</p></div>
<div class="m2"><p>پنهان خورید باده که تکفیر می‌کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>گویند رازِ عشق مگویید و مشنوید</p></div>
<div class="m2"><p>مشکل حکایتی است که تقریر می‌کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>ما از برونِ پرده گرفتار صد فریب</p></div>
<div class="m2"><p>تا خود درون پرده چه تصویر می‌کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>جز قلب تیره هیچ نشد حاصل و هنوز</p></div>
<div class="m2"><p>باطل در این خیال که اکسیر می‌کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>قومی به جد و جهد نهادند وصلِ دوست</p></div>
<div class="m2"><p>قومی دگر حواله به تقدیر می‌کنند</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>بی خود از شعشعهٔ پرتوِ ذاتم کردند</p></div>
<div class="m2"><p>باده از جام تجلی صفاتم دادند</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>آسمان بار امانت نتوانست کشید</p></div>
<div class="m2"><p>قرعهٔ فال به نام من دیوانه زدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>ما به صد خرمنِ پندار ز ره چون نرویم</p></div>
<div class="m2"><p>چون رهِ آدم خاکی به یکی دانه زدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>جنگ هفتاد و دو ملت همه را عذر بنه</p></div>
<div class="m2"><p>چون ندیدند حقیقت رهِ افسانه زدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>آتش آن نیست که از شعلهٔ آن خندد شمع</p></div>
<div class="m2"><p>آتش آنست که در خرمن پروانه زدند</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>یار مفروش به دنیا که بسی سود نکرد</p></div>
<div class="m2"><p>آنکه یوسف به زرِ ناسره بفروخته بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>گرچه می‌گفت که زارت بکشم می‌دیدم</p></div>
<div class="m2"><p>که نهانش نظری با منِ دلسوخته بود</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>چل سال رنج و غصه کشیدیم و عاقبت</p></div>
<div class="m2"><p>تدبیرِ ما به دستِ شرابِ دو ساله بود</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn148"><div class="m1"><p>عالم از شور و شر عشق خبر هیچ نداشت</p></div>
<div class="m2"><p>فتنه انگیز جهان نرگس جادوی تو بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>منِ سرگشته هم از اهل سلامت بودم</p></div>
<div class="m2"><p>دام راهم شکنِ طرّهٔ گیسویِ تو بود</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn150"><div class="m1"><p>زیر بارند درختان که تعلق دارند</p></div>
<div class="m2"><p>ای خوشا سرو که از بارِ غم آزاد آمد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn151"><div class="m1"><p>نیکنامی خواهی ای دل با بدان صحبت مدار</p></div>
<div class="m2"><p>خودپسندی جانِ من برهانِ نادانی بود</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn152"><div class="m1"><p>به خط و خال گدایان مده خزانهٔ دل</p></div>
<div class="m2"><p>به دست شاه وشی ده که محترم دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn153"><div class="m1"><p>ز سرّ غیب کس آگاه نیست قصه مخوان</p></div>
<div class="m2"><p>کدام محرمِ دل ره درین حرم دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn154"><div class="m1"><p>نه هر درختِ تحمل کند جفایِ خزان</p></div>
<div class="m2"><p>غلام همّتِ سروم که این قدم دارد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn155"><div class="m1"><p>شب تیره چون سرآرم ره پیچ پیچ زلفت</p></div>
<div class="m2"><p>مگر آنکه شمعِ رویت به رَهَم چراغ دارد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn156"><div class="m1"><p>بس آسان می‌نمود اول غم دریا به بوی سود</p></div>
<div class="m2"><p>غلط کردم که یک موجش به صد گوهرنمی‌ارزد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn157"><div class="m1"><p>ز ملک تا ملکوتش حجاب برگیرند</p></div>
<div class="m2"><p>کسی که خدمت جام جهان نما بکند</p></div></div>
<div class="b" id="bn158"><div class="m1"><p>طبیب عشق مسیحا دم است و مشفق، لیک</p></div>
<div class="m2"><p>چو درد در تو نبیند که را دوا بکند</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn159"><div class="m1"><p>در ازل پرتو حسنش ز تجلی دم زد</p></div>
<div class="m2"><p>عشق پیدا شد و آتش به همه عالم زد</p></div></div>
<div class="b" id="bn160"><div class="m1"><p>جلوه‌ای کرد رخش دید ملک عشق نداشت</p></div>
<div class="m2"><p>عین آتش شد ازین غیرت و برآدم زد</p></div></div>
<div class="b" id="bn161"><div class="m1"><p>عقل می‌خواست کزین شعله چراغ افروزد</p></div>
<div class="m2"><p>برقِ غیرت بدرخشید و جهان بر هم زد</p></div></div>
<div class="b" id="bn162"><div class="m1"><p>مدعی خواست که آید به تماشاگه راز</p></div>
<div class="m2"><p>دست غیب آمد و بر سینهٔ نامحرم زد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn163"><div class="m1"><p>رطلِ گرانم ده ای مرید خرابات</p></div>
<div class="m2"><p>شادیِ شیخی که خانقاه ندارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn164"><div class="m1"><p>گوشهٔ ابروی تست منزلِ جانم</p></div>
<div class="m2"><p>خوشتر ازین گوشه پادشاه ندارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn165"><div class="m1"><p>گو برو و آستین به خون جگر شوی</p></div>
<div class="m2"><p>هرکه در این آستانه راه ندارد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn166"><div class="m1"><p>چو پرده دار به شمشیر می‌زند همه را</p></div>
<div class="m2"><p>کسی مقیمِ حریمِ حرم نخواهد شد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn167"><div class="m1"><p>در خانقه نگنجد اسرار عشقبازی</p></div>
<div class="m2"><p>جام میِ مغانه هم با مغان توان زد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn168"><div class="m1"><p>به کوی عشق منه بی دلیلِ راه قدم</p></div>
<div class="m2"><p>که گم شد آنکه در این ره به رهبری نرسید</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn169"><div class="m1"><p>مکن ز غصه شکایت که در طریق طلب</p></div>
<div class="m2"><p>به راحتی نرسید آنکه محنتی نکشید</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn170"><div class="m1"><p>در این خیال به سر شد دریغ عمر عزیز</p></div>
<div class="m2"><p>بلایِ زلفِ سیاهت به سر نمی‌آید</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn171"><div class="m1"><p>سالها دل طلب جام جم از ما می‌کرد</p></div>
<div class="m2"><p>آنچه خود داشت ز بیگانه تمنا می‌کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn172"><div class="m1"><p>گوهری کز صدف کون و مکان بیرون بود</p></div>
<div class="m2"><p>طلب از گم شدگان لبِ دریا می‌کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn173"><div class="m1"><p>فیضِ روح القدس ار باز مدد فرماید</p></div>
<div class="m2"><p>دیگران هم بکنند آنچه مسیحا می‌کرد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn174"><div class="m1"><p>ای خوشا حالت آن مست که درپایِ حریف</p></div>
<div class="m2"><p>سر و دستار نداند که کدام اندازد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn175"><div class="m1"><p>پیر یکرنگ من اندر حق ازرق پوشان</p></div>
<div class="m2"><p>رخصت خبث نداد ارنه حکایت‌ها بود</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn176"><div class="m1"><p>سرِّ سودای تو اندر سرِما می‌گردد</p></div>
<div class="m2"><p>تو ببین در سرِ شوریده چه‌ها می‌گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn177"><div class="m1"><p>هرکه دل در خَمِ چوگانِ سر زلف تو بست</p></div>
<div class="m2"><p>لاجرم، گوی صفت بی سر و پا می‌گردد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn178"><div class="m1"><p>نگار من که به مکتب نرفت و خط ننوشت</p></div>
<div class="m2"><p>به غمزه مسئله آموز صد مدرس شد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn179"><div class="m1"><p>من ارچه عاشقم و رند و مست و نامه سیاه</p></div>
<div class="m2"><p>هزار شکر که یارانِ شهر بی گنه‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn180"><div class="m1"><p>جفا نه پیشهٔ درویشی است و راهروی</p></div>
<div class="m2"><p>بیار باده که این سالکان نه مرد رهند</p></div></div>
<div class="b" id="bn181"><div class="m1"><p>مبین حقیر گدایان عشق را کاین قوم</p></div>
<div class="m2"><p>شهان بی کمر و خسروان بی کله‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn182"><div class="m1"><p>غلام همت دردی کشان یک رنگم</p></div>
<div class="m2"><p>نه آن گروه که ازرق لباس و دل سیه‌اند</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn183"><div class="m1"><p>شاهد آن نیست که مویی و میانی دارد</p></div>
<div class="m2"><p>بندهٔ طلعت آن باش که آنی دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn184"><div class="m1"><p>در رهِ عشق نشد کس به یقین محرمِ راز</p></div>
<div class="m2"><p>هر کسی بر حسبِ فهم گمانی دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn185"><div class="m1"><p>با خرابات نشینان ز کرامات ملاف</p></div>
<div class="m2"><p>هر سخن جایی و هر نکته مکانی دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn186"><div class="m1"><p>مرغِ زیرک نشود در چمنش نکته سرای</p></div>
<div class="m2"><p>هر بهاری که به دنبال خزانی دارد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn187"><div class="m1"><p>فردا که پیشگاه حقیقت شود پدید</p></div>
<div class="m2"><p>شرمنده رهروی که عمل برمجاز کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn188"><div class="m1"><p>صنعت مکن که هر که محب تو است راست</p></div>
<div class="m2"><p>عشقش به رویِ دل درِ معنی فراز کرد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn189"><div class="m1"><p>صوفی ار باده به اندازه خورد نوشش باد</p></div>
<div class="m2"><p>ورنه اندیشهٔ این کار فراموشش باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn190"><div class="m1"><p>پیر ما گفت خطا بر قلم صنع نرفت</p></div>
<div class="m2"><p>آفرین بر نظر پاکِ خطاپوشش باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn191"><div class="m1"><p>شاهِ ترکان سخنِ مدعیان می‌شنود</p></div>
<div class="m2"><p>شرمی از مظلمهٔ خون سیاووشش باد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn192"><div class="m1"><p>ز فکر تفرقه بازآی تا شوی مجموع</p></div>
<div class="m2"><p>به حکم آنکه چو شد اهرمن سروش آمد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn193"><div class="m1"><p>عشقت نه سر سریست که از سر به در شود</p></div>
<div class="m2"><p>مهرت نه عارضی است که جایِ دگر شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn194"><div class="m1"><p>عشقِ تو در وجودم و مهرِ تو در دلم</p></div>
<div class="m2"><p>با شیراندرون شد و با جان به در شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn195"><div class="m1"><p>دردیست دردِ عشق که اندر علاجِ او</p></div>
<div class="m2"><p>هر چند سعی بیش کنی بیشتر شود</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn196"><div class="m1"><p>عکس رویِ تو چو در آینهٔ جام افتاد</p></div>
<div class="m2"><p>عارف از خندهٔ می در طمعِ خام افتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn197"><div class="m1"><p>حسنِ روی تو به یک جلوه که در آینه کرد</p></div>
<div class="m2"><p>این همه نقش در آیینهٔ اوهام افتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn198"><div class="m1"><p>این همه عکس می و رنگ مخالف که نمود</p></div>
<div class="m2"><p>یک فروغِ رخ ساقی است که در جام افتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn199"><div class="m1"><p>غیرت عشق زبان همه خاصان ببرید</p></div>
<div class="m2"><p>از کجا سرّ غمش در دهنِ عام افتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn200"><div class="m1"><p>صوفیان جمله حریفند و نظرباز ولی</p></div>
<div class="m2"><p>زین میان حافظِ دل سوخته بدنام افتاد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn201"><div class="m1"><p>نصیب ماست بهشت ای خداشناس برو</p></div>
<div class="m2"><p>که مستحقِ کرامت گناهکارانند</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn202"><div class="m1"><p>سر ز حیرت به درِ میکده‌ها می‌کردم</p></div>
<div class="m2"><p>چون شناسایِ تو در صومعه یک پیر نبود</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn203"><div class="m1"><p>گرچه بر واعظِ شهر این سخن آسان نشود</p></div>
<div class="m2"><p>تا ریا ورزد و سالوس مسلمان نشود</p></div></div>
<div class="b" id="bn204"><div class="m1"><p>گوهر پاک بباید که شود قابل فیض</p></div>
<div class="m2"><p>ورنه هر سنگ و گلی لؤلؤ و مرجان نشود</p></div></div>
<div class="b" id="bn205"><div class="m1"><p>اسم اعظم بکند کار خود ای دل خوش باش</p></div>
<div class="m2"><p>که به تلبیس و حیل دیو مسلمان نشود</p></div></div>
<div class="b" id="bn206"><div class="m1"><p>عشق می‌ورزم و امید که این فنِّ شریف</p></div>
<div class="m2"><p>چون عمل‌هایِ دگر موجب حرمان نشود</p></div></div>
<div class="b" id="bn207"><div class="m1"><p>ذره را تا نبود همت عالی حافظ</p></div>
<div class="m2"><p>طالب چشمهٔ خورشید درخشان نشود</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn208"><div class="m1"><p>ز باده هیچت اگر نیست این نه بس که ترا</p></div>
<div class="m2"><p>دمی ز وسوسهٔ عقل بی خبر دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn209"><div class="m1"><p>کسی به وصلِ تو چون شمع یافت پروانه</p></div>
<div class="m2"><p>که زیر تیغ تو هر دم سرِ دگر دارد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn210"><div class="m1"><p>گر رنج پیشت آید و گر راحت ای حکیم</p></div>
<div class="m2"><p>نسبت مکن به غیر که این‌ها خدا کند</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn211"><div class="m1"><p>طالب لعل و گهر نیست و گرنه خورشید</p></div>
<div class="m2"><p>همچنان در عملِ معدن و کانست که بود</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn212"><div class="m1"><p>در کارِ گلاب و گل حکم ازلی این بود</p></div>
<div class="m2"><p>کان شاهد بازاری وین پرده نشین باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn213"><div class="m1"><p>جامی می و خونِ دل هر یک به کسی دادند</p></div>
<div class="m2"><p>در دایرهٔ قسمت اوضاع چنین باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn214"><div class="m1"><p>غمناک نباید بود از طعنِ حسود ای دل</p></div>
<div class="m2"><p>شاید که چو وابینی خیر تو درین باشد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn215"><div class="m1"><p>واعظ شهر چو مهر ملک و شحنه گزید</p></div>
<div class="m2"><p>من اگر مهر نگاری بگزینم چه شود</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn216"><div class="m1"><p>به کوی عشق منه بی دلیل راه قدم</p></div>
<div class="m2"><p>که من به خویش نمودم صد اهتمام و نشد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn217"><div class="m1"><p>برابر است که و کوه پیشِ حضرت مولی</p></div>
<div class="m2"><p>گهی به کوه ببخشد گهی به کاه بگیرد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn218"><div class="m1"><p>مطرب عشق عجب ساز و نوایی دارد</p></div>
<div class="m2"><p>نقش هر پرده که زد راه به جایی دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn219"><div class="m1"><p>عالم از نالهٔ عشاق مبادا خالی</p></div>
<div class="m2"><p>که خوش آهنگ و فرح بخش نوایی دارد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn220"><div class="m1"><p>برین مست و پریشان رحمت آرید</p></div>
<div class="m2"><p>که وقتی کاردانی کاملی بود</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn221"><div class="m1"><p>نخست موعظهٔ پیرِ صحبت این حرفست</p></div>
<div class="m2"><p>که از مصاحب ناجنس احتراز کنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn222"><div class="m1"><p>هر آان کسی که درین حلقه نیست زنده به عشق</p></div>
<div class="m2"><p>بر او نمرده به فتویِ من نماز کنید</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn223"><div class="m1"><p>صوفی مباش منکر رندان که سرّ عشق</p></div>
<div class="m2"><p>روز ازل به مردم قلاش می‌دهند</p></div></div>
<div class="b" id="bn224"><div class="m1"><p>زاهد از این حیات ندارد تمتّعی</p></div>
<div class="m2"><p>امروز نیز وعدهٔ فرداش می‌دهند</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn225"><div class="m1"><p>کس ندانست که منزلگهِ معشوق کجاست</p></div>
<div class="m2"><p>این قدر هست که بانگ جرسی می‌آید</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn226"><div class="m1"><p>من و صلاح و سلامت کس این گمان نبرد</p></div>
<div class="m2"><p>که کس به رند خرابات ظنِّ آن نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn227"><div class="m1"><p>من این مرقّعِ پشمینه بهر آن دارم</p></div>
<div class="m2"><p>که زیر خرقه کشم باده، کس گمان نبرد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn228"><div class="m1"><p>مرا به رندی و عشق آن فضول عیب کند</p></div>
<div class="m2"><p>که اعتراض بر اسرارِ علمِ غیب کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn229"><div class="m1"><p>شبان وادی ایمن گهی رسد به مراد</p></div>
<div class="m2"><p>که چند سال به جان خدمتِ شعیب کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn230"><div class="m1"><p>کلید گنج سعادت قبول اهلِ دل است</p></div>
<div class="m2"><p>مباد کس که در این نکته شک و ریب کند</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn231"><div class="m1"><p>زاهد و عجب و نماز و من و رندی و نیاز</p></div>
<div class="m2"><p>تا ترا خود ز میان با که عنایت باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn232"><div class="m1"><p>زاهد ار راه به رندی نبرد معذور است</p></div>
<div class="m2"><p>عشق کاریست که موقوفِ هدایت باشد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn233"><div class="m1"><p>غلامِ همت آن رندِ عافیت سوزم</p></div>
<div class="m2"><p>که در گداصفتی کیمیاگری داند</p></div></div>
<div class="b" id="bn234"><div class="m1"><p>هزار نکته باریک تر ز مو اینجاست</p></div>
<div class="m2"><p>نه هر که سر بتراشد قلندری داند</p></div></div>
<div class="b" id="bn235"><div class="m1"><p>تو بندگی چو گدایان به شرط مزد مکن</p></div>
<div class="m2"><p>که خواجه خود روشِ بنده پروری داند</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn236"><div class="m1"><p>نقدها را بود آیا که عیاری گیرند</p></div>
<div class="m2"><p>تا همه صومعه داران پی کاری گیرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn237"><div class="m1"><p>مصلحت دیدِ من آنست که یاران همه کار</p></div>
<div class="m2"><p>بگذارند و سرِ زلف نگاری گیرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn238"><div class="m1"><p>خوش گرفتند حریفان سرِ زلف ساقی</p></div>
<div class="m2"><p>گر فلکشان بگذارد که قراری گیرند</p></div></div>
<div class="c"><p>و له ایضاً قدّس سرّه</p></div>
<div class="b" id="bn239"><div class="m1"><p>سحر با معجزه پهلو نزند دل خوشدار</p></div>
<div class="m2"><p>سامری کیست که دست از ید بیضا ببرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn240"><div class="m1"><p>راه عشق ار چه کمینگاهِ کماندارانست</p></div>
<div class="m2"><p>هر که دانسته رود صرفه ز اعدا ببرد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn241"><div class="m1"><p>نقد صوفی نه همه صافی بی غش باشد</p></div>
<div class="m2"><p>ای بسا خرقه که مستوجب آتش باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn242"><div class="m1"><p>خوش بود گر محکِ تجربه آید به میان</p></div>
<div class="m2"><p>تا سیه روی شود هر که در او غش باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn243"><div class="m1"><p>ناز پروردِ تنعّم نبرد راه به دوست</p></div>
<div class="m2"><p>عاشقی شیوهٔ رندانِ بلاکش باشد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn244"><div class="m1"><p>حسن عالم سوز او چندان که عاشق می‌کشد</p></div>
<div class="m2"><p>فرقهٔ دیگر به عشق از خاک سر بر می‌کنند</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn245"><div class="m1"><p>هر که شد محرم دل در حرم یار بماند</p></div>
<div class="m2"><p>وانکه این کار ندانست در انکار بماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn246"><div class="m1"><p>اگر از پرده برون شد دلِ من عیب مکن</p></div>
<div class="m2"><p>شکر ایزد که نه در پردهٔ پندار بماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn247"><div class="m1"><p>داشتم دلقی و صد عیب مرا می‌پوشید</p></div>
<div class="m2"><p>خرقه رهنِ می و مطرب شد و زنار بماند</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn248"><div class="m1"><p>همای اوج سعادت به دام ما افتد</p></div>
<div class="m2"><p>اگر ترا گذری بر مقام ما افتد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn249"><div class="m1"><p>حریم عشق را درگه بود از عقل بالاتر</p></div>
<div class="m2"><p>کسی آن آستان بوسد که جان در آستین دارد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn250"><div class="m1"><p>گرت هواست که معشوق نگسلد پیوند</p></div>
<div class="m2"><p>نگاهدار سر رشته تا نگه دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn251"><div class="m1"><p>دلا معاش چنان کن که گر بلغزد پای</p></div>
<div class="m2"><p>فرشته‌ات به دو دستِ دعا نگه دارد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn252"><div class="m1"><p>از دست غیبت تو شکایت نمی‌کنم</p></div>
<div class="m2"><p>تا نیست غیبتی ندهد لذتی حضور</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn253"><div class="m1"><p>ما چو دادیم دل و دیده به طوفان بلا</p></div>
<div class="m2"><p>گو بیا سیل غم و خانه زبنیاد ببر</p></div></div>
<div class="b" id="bn254"><div class="m1"><p>سعی نابرده در این راه به جایی نرسی</p></div>
<div class="m2"><p>مزد اگر می‌طلبی طاعت استاد ببر</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn255"><div class="m1"><p>ترسم که روز حشر عنان بر عنان رود</p></div>
<div class="m2"><p>تسبیح شیخ و خرقهٔ رند شراب خوار</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn256"><div class="m1"><p>گر بود عمر به میخانه رسم بار دگر</p></div>
<div class="m2"><p>به جز از خدمت رندان نکنم کارِدگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn257"><div class="m1"><p>معرفت نیست در این قوم خدایا مددی</p></div>
<div class="m2"><p>تا برم گوهر خود را به خریدار دگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn258"><div class="m1"><p>راز سربستهٔ ما بین که به دستان گفتند</p></div>
<div class="m2"><p>هر زمان با دف و نی بر سرِ بازار دگر</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn259"><div class="m1"><p>بر آن سرم که ننوشم می و گنه نکنم</p></div>
<div class="m2"><p>اگر موافق تدبیر من بود تقدیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn260"><div class="m1"><p>چو قسمت ازلی بی حضور ما کردند</p></div>
<div class="m2"><p>گر اندکی نه به وفق رضاست خورده مگیر</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn261"><div class="m1"><p>ساقیا یک جرعه ده زان آبِ آتشگون که من</p></div>
<div class="m2"><p>در میان پختگانِ عشقِ او خامم هنوز</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn262"><div class="m1"><p>طهارت ارنه به خون جگر کند عاشق</p></div>
<div class="m2"><p>به قول مفتیِ عشقش درست نیست نماز</p></div></div>
<div class="b" id="bn263"><div class="m1"><p>ز خوف بادیه دل بد مکن ببند احرام</p></div>
<div class="m2"><p>که مرد راه نیندیشد از نشیب و فراز</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn264"><div class="m1"><p>غوطه در اشک زدم کاهل طریقت گویند</p></div>
<div class="m2"><p>پاک شو اول و پس دیده بر آن پاک انداز</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn265"><div class="m1"><p>ما قصّهٔ سکندر و دارا نخوانده‌ایم</p></div>
<div class="m2"><p>از ما به جز حکایت مهر و وفا مپرس</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn266"><div class="m1"><p>فلک به مردم نادان دهد زمامِ مراد</p></div>
<div class="m2"><p>تو اهل فضلی و دانش، همین گناهت بس</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn267"><div class="m1"><p>به یکی جرعه که آزارِ کسش در پی نیست</p></div>
<div class="m2"><p>زحمتی می‌کشم از مردمِ نادان که مپرس</p></div></div>
<div class="b" id="bn268"><div class="m1"><p>گفتم از گوی فلک صورت حالی پرسم</p></div>
<div class="m2"><p>گفت آن می‌کشم اندر خم چوگان که مپرس</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn269"><div class="m1"><p>قصر فردوس به پاداش عمل می‌بخشند</p></div>
<div class="m2"><p>ما که رندیم و گدا دیر مغان ما را بس</p></div></div>
<div class="b" id="bn270"><div class="m1"><p>از درِ خویش خدایا به بهشتم مفرست</p></div>
<div class="m2"><p>که سرِ کویِ تو از کون و مکان ما را بس</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn271"><div class="m1"><p>گرت هواست که چون جم به سرّ غیب رسی</p></div>
<div class="m2"><p>بیا و همدم جام جهان نما می‌باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn272"><div class="m1"><p>وفا مجوی ز کس ور سخن نمی‌شنوی</p></div>
<div class="m2"><p>به هرزه طالب سیمرغ و کیمیا می‌باش</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn273"><div class="m1"><p>گرت هواست که با خضر همنشین باشی</p></div>
<div class="m2"><p>نهان زچشم سکندر چو آب حیوان باش</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn274"><div class="m1"><p>باغبان گر پنج روزی صحبت گل بایدش</p></div>
<div class="m2"><p>بر جفایِ خار هجران صبر بلبل بایدش</p></div></div>
<div class="b" id="bn275"><div class="m1"><p>رندِ عالم سوز را با مصلحت بینی چه کار</p></div>
<div class="m2"><p>کار ملک است آنکه تدبیر و تأمّل بایدش</p></div></div>
<div class="b" id="bn276"><div class="m1"><p>تکیه بر تقوی و دانش در طریقت کافریست</p></div>
<div class="m2"><p>راهرو گر صد هنر دارد توکل بایدش</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn277"><div class="m1"><p>در خرقه چو آتش زدی ای سالک عارف</p></div>
<div class="m2"><p>جهدی کن و سر حلقهٔ رندان جهان باش</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn278"><div class="m1"><p>خواهی که سخت و سست جهان بر تو بگذرد</p></div>
<div class="m2"><p>بگذر ز عهد سست و سخن‌هایِ سخت خویش</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn279"><div class="m1"><p>ای دل غلام شاه جهان باش و شاه باش</p></div>
<div class="m2"><p>پیوسته در حمایتِ لطف اله باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn280"><div class="m1"><p>آن را که دوستی علی نیست کافر است</p></div>
<div class="m2"><p>گو زاهد زمانه وگو شیخ راه باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn281"><div class="m1"><p>مردِ خداشناس که تقوی طلب کند</p></div>
<div class="m2"><p>خواهی سپید جامه و خواهی سیاه باش</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn282"><div class="m1"><p>گر چه وصالش نه به کوشش دهند</p></div>
<div class="m2"><p>آن قدر ای دل که توانی بکوش</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn283"><div class="m1"><p>عاشق سوخته دل تا به بیابان فنا</p></div>
<div class="m2"><p>نرود در حرم دل نشود خاص الخاص</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn284"><div class="m1"><p>هنر نمی‌خرد ایام غیر اینم نیست</p></div>
<div class="m2"><p>کجا روم به تجارت به این کساد متاع</p></div></div>
<div class="b" id="bn285"><div class="m1"><p>خدای را به می‌ام شست و شوی خرقه کنید</p></div>
<div class="m2"><p>که من نمی‌شنوم بویِ خیر از این اوضاع</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn286"><div class="m1"><p>از خمِ ابروی توام هیچ گشایشی نشد</p></div>
<div class="m2"><p>وه که درین خیالِ کجا عمر عزیز شد تلف</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn287"><div class="m1"><p>جهان و کار جهان جمله هیچ در هیچست</p></div>
<div class="m2"><p>هزار بار من این نکته کرده‌ام تحقیق</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn288"><div class="m1"><p>اگر شراب خوری جرعه‌ای فشان بر خاک</p></div>
<div class="m2"><p>از آن گناه که نفعی رسد به غیر چه باک</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn289"><div class="m1"><p>توی آن گوهر پاکیزه که در عالمِ قدس</p></div>
<div class="m2"><p>ذکر خیر تو بود حاصلِ تسبیح ملک</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn290"><div class="m1"><p>ترا چنانکه تویی هر نظر کجا بیند</p></div>
<div class="m2"><p>به قدر دانش خود هر کسی کند ادراک</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn291"><div class="m1"><p>ترک ماسوی کس نمی‌نگرد</p></div>
<div class="m2"><p>آه از این کبریا و جاه و جلال</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn292"><div class="m1"><p>رهروان را عشق بس باشد دلیل</p></div>
<div class="m2"><p>آب چشمم در رهش کردم سبیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn293"><div class="m1"><p>موج اشک ما کی آرد در حساب</p></div>
<div class="m2"><p>آنکه کشتی راند بر خون قتیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn294"><div class="m1"><p>پای ما لنگ است و منزل بس دراز</p></div>
<div class="m2"><p>دست ما کوتاه و خرما بر نخیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn295"><div class="m1"><p>یا بنه بر خود که مقصد گم کنی</p></div>
<div class="m2"><p>یا منه پا اندرین ره بی دلیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn296"><div class="m1"><p>حافظا گر معنیی داری بیار</p></div>
<div class="m2"><p>ورنه دعوی نیست غیر از قال و قیل</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn297"><div class="m1"><p>حلاج بر سرِدار این نکته خوش سراید</p></div>
<div class="m2"><p>از شافعی مپرسید امثال این مسائل</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn298"><div class="m1"><p>پیرِ میخانه سحر جام جهان بینم داد</p></div>
<div class="m2"><p>وندران آینه از حسنِ تو کرد آگاهم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn299"><div class="m1"><p>با منِ راه نشین خیز و سوی میکده آی</p></div>
<div class="m2"><p>تا در آن حلقه ببینی که چه صاحب جاهم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn300"><div class="m1"><p>کاری کنیم ورنه خجالت برآورد</p></div>
<div class="m2"><p>روزی که رخت جان به جهان دگر کشیم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn301"><div class="m1"><p>گدای میکده‌ام لیک وقت مستی بین</p></div>
<div class="m2"><p>که ناز بر فلک و حکم بر ستاره کنم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn302"><div class="m1"><p>من اگر خارم اگر گل چمن آرایی هست</p></div>
<div class="m2"><p>که بدان دست که می پروردم می‌رویم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn303"><div class="m1"><p>یکی از عشق می لافد یکی طامات می‌بافد</p></div>
<div class="m2"><p>بیا کاین داوری‌ها را به پیش داور اندازیم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn304"><div class="m1"><p>چون صوفیان به حالت وجدند و مقتدا</p></div>
<div class="m2"><p>ما نیز هم به شعبده دستی برآوریم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn305"><div class="m1"><p>از جرعهٔ تو خاک و زمین دُرّ و لعل یافت</p></div>
<div class="m2"><p>بیچاره ما که پیش تو از خاک کمتریم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn306"><div class="m1"><p>شاه ترکان چو پسندید و به چاهم انداخت</p></div>
<div class="m2"><p>دست گیر ار نشود لطف تهمتن چه کنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn307"><div class="m1"><p>مددی گر به چراغی نکند آتش طور</p></div>
<div class="m2"><p>چارهٔ تیره شب وادیِ ایمن چه کنم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn308"><div class="m1"><p>چگونه سر ز خجالت برآورم برِ دوست</p></div>
<div class="m2"><p>که خدمتی به سزا برنیامد از دستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn309"><div class="m1"><p>اگر ز مردم هشیاری ای نصیحت گو</p></div>
<div class="m2"><p>سخن به خاک میفکن چرا که من مستم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn310"><div class="m1"><p>دریا و کوه در ره و من خسته و ضعیف</p></div>
<div class="m2"><p>ای خضرِ پی خجسته مدد کن به همتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn311"><div class="m1"><p>هرچند غرق بحر گناهم ز شش جهت</p></div>
<div class="m2"><p>تا آشنایِ عشق شدم ز اهل حرمتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn312"><div class="m1"><p>عیبم مکن به رندی و بدنامی ای حکیم</p></div>
<div class="m2"><p>کاین بود سرنوشت ز دیوان قسمتم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn313"><div class="m1"><p>چنین که در دل من داغِ زلف سرکشِ تست</p></div>
<div class="m2"><p>بنفشه زار شود تربتم چو درگذرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn314"><div class="m1"><p>به هر نظر بتِ من جلوه می‌کند لیکن</p></div>
<div class="m2"><p>کس این کرشمه نبیند که من همی نگرم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn315"><div class="m1"><p>گوهرِ معرفت اندوز که با خود ببری</p></div>
<div class="m2"><p>که نصیب دگران است نصاب زر و سیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn316"><div class="m1"><p>دام سخت است مگر یار شود لطفِ خدا</p></div>
<div class="m2"><p>ور نه آدم نبرد صرفه ز شیطانِ رجیم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn317"><div class="m1"><p>چنان پر شد فضای سینه از دوست</p></div>
<div class="m2"><p>که یاد خویش گم شد از ضمیرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn318"><div class="m1"><p>فراوان گنج‌ها در سینه دارم</p></div>
<div class="m2"><p>اگرچه مدعی بیند حقیرم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn319"><div class="m1"><p>همتم بدرقهٔ راه کن ای طایرِ قدس</p></div>
<div class="m2"><p>که دراز است رهِ مقصد و من نوسفرم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn320"><div class="m1"><p>ماجرای من و معشوق مرا پایان نیست</p></div>
<div class="m2"><p>هر چه آغاز ندارد نپذیرد انجام</p></div></div>
<div class="b" id="bn321"><div class="m1"><p>زلفِ دلدار چو زنار همی فرماید</p></div>
<div class="m2"><p>برو ای شیخ که شد بر تنِ ما خرقه حرام</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn322"><div class="m1"><p>من آدم بهشتی‌ام اما در این قفس</p></div>
<div class="m2"><p>حالی اسیر عشقِ جوانانِ مهوشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn323"><div class="m1"><p>بخت ار مدد کند که کشم رخت ازین دیار</p></div>
<div class="m2"><p>گیسویِ حور گرد فشاند ز مفرشم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn324"><div class="m1"><p>گرچه گرد آلود فقرم شرم باد از همتم</p></div>
<div class="m2"><p>گر به آب چشمهٔ خورشید دامن تر کنم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn325"><div class="m1"><p>مدد از خاطرِ رندان طلب ای دل ورنه</p></div>
<div class="m2"><p>کار صعب است مبادا که خطایی بکنیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn326"><div class="m1"><p>سایهٔ طایر کم حوصله کاری نکند</p></div>
<div class="m2"><p>طلب از سایهٔ میمون همایی بکنیم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn327"><div class="m1"><p>این تقوایم بس است که چون واعطان شهر</p></div>
<div class="m2"><p>ناز و کرشمه بر سر منبر نمی‌کنم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn328"><div class="m1"><p>رهروِ منزل عشقیم وز سرحدِّ عدم</p></div>
<div class="m2"><p>تا به اقلیم وجود این همه راه آمده‌ایم</p></div></div>
<div class="b" id="bn329"><div class="m1"><p>با چنین گنج که شد خازن او روحِ امین</p></div>
<div class="m2"><p>به گدایی به درِ خانهٔ شاه آمده‌‌ایم</p></div></div>
<div class="b" id="bn330"><div class="m1"><p>سبزهٔ خطّ تو دیدیم ز بستانِ بهشت</p></div>
<div class="m2"><p>به طلب کاری این مهر گیاه آمده‌ایم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn331"><div class="m1"><p>در خرمن صد زاهد و واعظ زند آتش</p></div>
<div class="m2"><p>این داغ که ما بر دلِ دیوانه نهادیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn332"><div class="m1"><p>المنة اللّه که چو ما بیدل و دین بود</p></div>
<div class="m2"><p>آن را که خرد پرور و فرزانه نهادیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn333"><div class="m1"><p>در خرقه ازین بیش منافق نتوان بود</p></div>
<div class="m2"><p>بنیادش ازین شیوهٔ رندانه نهادیم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn334"><div class="m1"><p>بر ما بسی کمان ملامت کشیده‌اند</p></div>
<div class="m2"><p>تا کار خود ز ابروی جانان گشاده‌ایم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn335"><div class="m1"><p>مژدهٔ وصل تو کو کز سر جان برخیزم</p></div>
<div class="m2"><p>طایرِ قدسم و از دام جهان برخیزم</p></div></div>
<div class="b" id="bn336"><div class="m1"><p>به ولایِ تو که گر بندهٔ خویشم خوانی</p></div>
<div class="m2"><p>از سرِ خواجگی کون ومکان برخیزم</p></div></div>
<div class="b" id="bn337"><div class="m1"><p>یارب از ابر هدایت برسان بارانی</p></div>
<div class="m2"><p>پیشتر زانکه چو گردی ز میان برخیزم</p></div></div>
<div class="n" id="bn338"><p>وله رحمة اللّه علیه</p></div>
<div class="b" id="bn339"><div class="m1"><p>خیز تا از در میخانه گشادی طلبیم</p></div>
<div class="m2"><p>بر در دوست نشینیم و مرادی طلبیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn340"><div class="m1"><p>شرم‌مان باد ز پشمینهٔ آلودهٔ خویش</p></div>
<div class="m2"><p>که به این فضل و کرم نام کرامت بریم</p></div></div>
<div class="b" id="bn341"><div class="m1"><p>قدر وقت ار نشناسد دل و کاری نکند</p></div>
<div class="m2"><p>بس خجلت که ازین حاصل اوقات بریم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn342"><div class="m1"><p>در شأن من به دردکشی ظن بد مبر</p></div>
<div class="m2"><p>کآلوده گشت خرقه ولی پاک دامنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn343"><div class="m1"><p>شهبازِ دست پادشهم یارب از چه روست</p></div>
<div class="m2"><p>کز یاد برده‌اند هوایِ نشیمنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn344"><div class="m1"><p>عیان نشد که کجا آمدم کجا بودم</p></div>
<div class="m2"><p>دریغ و درد که غافل ز کارِ خویشتنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn345"><div class="m1"><p>طرازِ پیرهن زرکشم مبین چون شمع</p></div>
<div class="m2"><p>که سوزهاست نهانی میان پیرهنم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn346"><div class="m1"><p>از قیل و قال مدرسه حالی دلم گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>یک چند نیز خدمت معشوق و می کنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn347"><div class="m1"><p>این جان عاریت که به حافظ سپرد دوست</p></div>
<div class="m2"><p>روزی رخش ببینم و تسلیم وی کنم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn348"><div class="m1"><p>آن روز بر دلم درِ معنی گشاده شد</p></div>
<div class="m2"><p>کز ساکنان درگهِ پیر مغان شدم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn349"><div class="m1"><p>گرچه از آتش دل چون خم می در جوشم</p></div>
<div class="m2"><p>مهر بر لب زده خون می‌خورم و خاموشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn350"><div class="m1"><p>حاش للّه که نیم معتقد طاعتِ خویش</p></div>
<div class="m2"><p>این قدر هست که گه گه قدحی می‌نوشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn351"><div class="m1"><p>قصد جان است طمع در لب جانان کردن</p></div>
<div class="m2"><p>تو مرا بین که در این کار به جان می‌کوشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn352"><div class="m1"><p>خرقه پوشی من ازغایتِ دینداری نیست</p></div>
<div class="m2"><p>پرده‌ای بر سرِ صد عیب نهان می‌پوشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn353"><div class="m1"><p>پدرم روضهٔ رضوان به دو گندم بفروخت</p></div>
<div class="m2"><p>ناخلف باشم اگر من به جوی نفروشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn354"><div class="m1"><p>گر من از سرزنش مدعیان اندیشم</p></div>
<div class="m2"><p>شیوهٔ رندی و مستی نرود از پیشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn355"><div class="m1"><p>زهد رندان نوآموخته راهی به دهست</p></div>
<div class="m2"><p>من که بی نام جهانم چه صلاح اندیشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn356"><div class="m1"><p>اعتقادی بنما و بگذر بهر خدا</p></div>
<div class="m2"><p>تا درین خرقه ببینی که چه نادرویشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn357"><div class="m1"><p>به طرب حمل مکن سرخی رویم که چوجام</p></div>
<div class="m2"><p>خونِ دل عکس برون می‌دهد از رخسارم</p></div></div>
<div class="b" id="bn358"><div class="m1"><p>پاسبان حرم دل شده‌ام شب همه شب</p></div>
<div class="m2"><p>تا درین پرده جز اندیشهٔ او نگذارم</p></div></div>
<div class="b" id="bn359"><div class="m1"><p>هر دوعالم یک فروغ از رویِ دوست</p></div>
<div class="m2"><p>گفتمت پیدا و پنهان نیز هم</p></div></div>
<div class="b" id="bn360"><div class="m1"><p>جلوه بر من مفروش ای ملک الحاج که تو</p></div>
<div class="m2"><p>خانه می‌بینی و من خانه خدا می‌بینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn361"><div class="m1"><p>نیست در دایره یک نقطه خلاف از کم و بیش</p></div>
<div class="m2"><p>که من این مسأله بی چون و چرا می‌بینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn362"><div class="m1"><p>در رهِ عشق از آن سویِ اجل صد خطر است</p></div>
<div class="m2"><p>تا نگویی که چو عمرم به سر آمد رستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn363"><div class="m1"><p>می‌کشم چون قدحِ لاله شراب موهوم</p></div>
<div class="m2"><p>چشم بد دور که بی مطرب و می مدهوشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn364"><div class="m1"><p>تو خانقاه و خرابات در میانه مبین</p></div>
<div class="m2"><p>خدا گواست که هر جا که هست بااویم</p></div></div>
<div class="b" id="bn365"><div class="m1"><p>مکن در این چمنم سرزنش به خود رویی</p></div>
<div class="m2"><p>چنانکه پرورشم می‌دهند می‌رویم</p></div></div>
<div class="b" id="bn366"><div class="m1"><p>من به سر منزل عنقا نه به خود بردم راه</p></div>
<div class="m2"><p>قطعِ این مرحله با مرغ سلیمان کردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn367"><div class="m1"><p>عاشق و رند و نظربازم و می‌گویم فاش</p></div>
<div class="m2"><p>تا بدانی که به چندین هنر آراسته‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn368"><div class="m1"><p>طایر گلشن قدسم چه دهم شرح فراق</p></div>
<div class="m2"><p>که در این دامگهِ حادثه چون افتادم</p></div></div>
<div class="b" id="bn369"><div class="m1"><p>من ملک بودم و فردوس برین جایم بود</p></div>
<div class="m2"><p>آدم آورد درین دیر خراب آبادم</p></div></div>
<div class="b" id="bn370"><div class="m1"><p>نیست بر لوح دلم جز الف قامتِ دوست</p></div>
<div class="m2"><p>چه کنم حرفِ دگر یاد نداد استادم</p></div></div>
<div class="b" id="bn371"><div class="m1"><p>برِ هوشمند سلسله ننهاد دستِ عشق</p></div>
<div class="m2"><p>خواهی که زلف یار کشی ترک هوش کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn372"><div class="m1"><p>در راهِ عشق وسوسهٔ اهرمن بسی است</p></div>
<div class="m2"><p>هشدار و گوشِ دل به پیامِ سروش کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn373"><div class="m1"><p>زاهد از این نماز تو کاری نمی‌رود</p></div>
<div class="m2"><p>هم مستی شبانه وسوز و گداز من</p></div></div>
<div class="b" id="bn374"><div class="m1"><p>قفا خوریم و ملامت کشیم و خوش باشیم</p></div>
<div class="m2"><p>که در طریقتِ ما کافِریست رنجیدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn375"><div class="m1"><p>به رحمت سر زلف تو واثقم ورنه</p></div>
<div class="m2"><p>کشش چو نبود از آن سو چه سود کوشیدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn376"><div class="m1"><p>او به خونم تشنه و من بر لبش تا چون شود</p></div>
<div class="m2"><p>کام بستانم از او یا داد بستاند ز من</p></div></div>
<div class="b" id="bn377"><div class="m1"><p>چندانکه گفتیم غم با طبیبان</p></div>
<div class="m2"><p>درمان نکردند مسکین غریبان</p></div></div>
<div class="b" id="bn378"><div class="m1"><p>خوشتر از فکر می و جام چه خواهد بودن</p></div>
<div class="m2"><p>تا ببینم که سرانجام چه خواهد بودن</p></div></div>
<div class="b" id="bn379"><div class="m1"><p>فرصت شمار صحبت کز این دو روزه منزل</p></div>
<div class="m2"><p>چون بگذریم دیگر نتوان به هم رسیدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn380"><div class="m1"><p>به زیر دلق ملمع کمندها دارند</p></div>
<div class="m2"><p>دراز دستیِ این کوته آستینان بین</p></div></div>
<div class="b" id="bn381"><div class="m1"><p>به خرمن دو جهان سر فرو نمی‌آرند</p></div>
<div class="m2"><p>دماغ کبر گدایان و خوشه چینان بین</p></div></div>
<div class="b" id="bn382"><div class="m1"><p>پیرِ پیمانه کش من که روانش خوش باد</p></div>
<div class="m2"><p>گفت پرهیز کن از صحبت پیمان شکنان</p></div></div>
<div class="b" id="bn383"><div class="m1"><p>کمتر از ذره نه‌ای پست مشو مهر بورز</p></div>
<div class="m2"><p>تا به سرچشمهٔ خورشید رسی چرخ زنان</p></div></div>
<div class="b" id="bn384"><div class="m1"><p>دلق گدای عشق را گنج بود در آستین</p></div>
<div class="m2"><p>زود به سلطنت رسد هرکه بود گدایِ تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn385"><div class="m1"><p>بهشت اگرچه نه جای گناه کاران نیست</p></div>
<div class="m2"><p>بیار باده که مستظهرم به رحمت او</p></div></div>
<div class="b" id="bn386"><div class="m1"><p>بر آستانهٔ میخانه گر سری بینی</p></div>
<div class="m2"><p>مزن به پای که معلوم نیست نیت او</p></div></div>
<div class="b" id="bn387"><div class="m1"><p>مکن به چشم حقارت نگاه بر منِ مست</p></div>
<div class="m2"><p>که نیست معصیت و زهد بی مشیت او</p></div></div>
<div class="b" id="bn388"><div class="m1"><p>آسمان گو مفروش این عظمت کاندر عشق</p></div>
<div class="m2"><p>خرمن مه به جوی خوشهٔ پروین به دو جو</p></div></div>
<div class="b" id="bn389"><div class="m1"><p>گر روی پاک و مجرد چو مسیحا به فلک</p></div>
<div class="m2"><p>از فروغ تو به خورشید رسد صد پرتو</p></div></div>
<div class="b" id="bn390"><div class="m1"><p>هر گلِ نو ز گلرخی یاد همی دهد ولی</p></div>
<div class="m2"><p>گوشِ سخن شنو کجا دیدهٔ اعتبار کو</p></div></div>
<div class="b" id="bn391"><div class="m1"><p>برو این دام بر مرغ دگر نه</p></div>
<div class="m2"><p>که عنقا را بلند است آشیانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn392"><div class="m1"><p>ندیم و مطرب و ساقی همه اوست</p></div>
<div class="m2"><p>خیال آب و گل در ره بهانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn393"><div class="m1"><p>وجود ما معمایی است حافظ</p></div>
<div class="m2"><p>که تحقیقش فسون است و فسانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn394"><div class="m1"><p>ما را به رندی افسانه کردند</p></div>
<div class="m2"><p>پیرانِ جاهل شیخان گمراه</p></div></div>
<div class="b" id="bn395"><div class="m1"><p>آیین تقوی ما نیز دانیم</p></div>
<div class="m2"><p>لکن چه چاره با بخت گمراه</p></div></div>
<div class="b" id="bn396"><div class="m1"><p>در رهِ منزل لیلی که خطرهاست در او</p></div>
<div class="m2"><p>شرط اول قدم آنست که مجنون باشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn397"><div class="m1"><p>یارب به که بتوان گفت این نکته که در عالم</p></div>
<div class="m2"><p>رخساره به کس ننمود آن شاهد هر جایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn398"><div class="m1"><p>هشدار که گر وسوسهٔ عقل کنی گوش</p></div>
<div class="m2"><p>آدم صفت از روضهٔ رضوان به درآیی</p></div></div>
<div class="b" id="bn399"><div class="m1"><p>تنها نه منم کعبهٔ دل بتکده کرده</p></div>
<div class="m2"><p>در هر قدمی صومعه‌ای هست و کنشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn400"><div class="m1"><p>این خرقه که من دارم در رهن شراب اولی</p></div>
<div class="m2"><p>وین دفترِ بی معنی غرق می ناب اولی</p></div></div>
<div class="b" id="bn401"><div class="m1"><p>چون عمر تبه کردم چندانکه نگه کردم</p></div>
<div class="m2"><p>در کنج خراباتی افتاده خراب اولی</p></div></div>
<div class="b" id="bn402"><div class="m1"><p>برتو گر جلوه کند شاهد ما ای واعظ</p></div>
<div class="m2"><p>از خدا جز می و معشوق تمنا نکنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn403"><div class="m1"><p>خواب و خورت ز مرتبهٔ عشق دور کرد</p></div>
<div class="m2"><p>آنگه رسی به دوست که بی خواب و خورشوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn404"><div class="m1"><p>دست از مس وجود چو مردانِ ره بشوی</p></div>
<div class="m2"><p>تا کیمیای عشق بیابی و زر شوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn405"><div class="m1"><p>با مدعی مگویید اسرار عشق و مستی</p></div>
<div class="m2"><p>بگذار تا بمیرد در عینِ خودپرستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn406"><div class="m1"><p>عاشق شو ارنه روزی کار جهان سرآید</p></div>
<div class="m2"><p>ناخوانده نقش مقصود در کارگاه هستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn407"><div class="m1"><p>در مذهب طریقت خامی نشان کفر است</p></div>
<div class="m2"><p>آری طریق رندی چالاکی است و چستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn408"><div class="m1"><p>تا علم و فضل بینی بی معرفت نشینی</p></div>
<div class="m2"><p>یک نکته‌ات بگویم خود را مبین که رستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn409"><div class="m1"><p>بر آستانِ جانان از آسمان میندیش</p></div>
<div class="m2"><p>کز اوجِ سربلندی افتی به خاکِ پستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn410"><div class="m1"><p>با ضعف و ناتوانی همچون نسیم خوش باش</p></div>
<div class="m2"><p>بیماری اندرین ره بهتر ز تندرستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn411"><div class="m1"><p>بشنو این نکته که خود را ز غم آزاده کنی</p></div>
<div class="m2"><p>خون خوری گر طلب روزی ننهاده کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn412"><div class="m1"><p>خاطرت کی رقم فیض پذیرد هیهات</p></div>
<div class="m2"><p>مگر از نقش پراکنده ورق ساده کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn413"><div class="m1"><p>بر در میکده رندان قلندر باشند</p></div>
<div class="m2"><p>که ستانند و دهند افسر شاهنشاهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn414"><div class="m1"><p>اگرت سلطنت فقر ببخشند ای دل</p></div>
<div class="m2"><p>کمترین ملک تو از ماه بود تا ماهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn415"><div class="m1"><p>بر حشمت سلیمان هر کس که شک نماید</p></div>
<div class="m2"><p>بر عقل و دانش او خندند مرغ و ماهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn416"><div class="m1"><p>جایی که برقِ عصیان بر آدمِ صفی زد</p></div>
<div class="m2"><p>ما را چگونه زیبد دعوی بی گناهی</p></div></div>